\nonstopmode
\input{formato/header} 
\begin{document}
\input{contenido/encabezado} 
\section{Introducción}

Generalidades del modelado de sistemas


\section{Marco teórico} 
\subsection{Variables físicas involucradas en un micro-invernadero} 
\input{contenido/variablesfiscas.tex}
\subsection{Monitor de sensores}
\input{contenido/detalles_monitoreo}
\subsection{Topologías empleadas en el modelado de sistemas}
\subsubsection{Modelado convencional}

\subsubsection{Redes neuronales empleadas como métodos alternativos}
Las redes neuronales artificiales ´(ANN) simulan al  sistema nervioso, que
aprende y reacciona frente a estímulos externos. Son agrupaciones de neuronas
unidas por enlaces que transmiten información a otras neuronas, las cuales la
transforman mediante una función de  excitación. \par Las ANN aprenden de la
información histórica a través de un entrenamiento o ajuste de los parámetros
de la red, que procesa los estímulos y entrega la respuesta deseada,
adquiriendo la capacidad de predecir nuevos estados del mismo fenómeno. Las
redes neuronales pueden tener diversas configuraciones.El número de capas
ocultas, así como el número de neuronas en cada una de las capas puede variar
según las necesidades del problema a resolver. \cite{brahm2003disminucion}

\section{Planteamiento del problema} 
El problema inicial
\section{Antecedentes}
\input{contenido/antecendentes}

\section{Hipótesis}
Durante el tratamiento del trabajo, dentro de los requerimientos es necesario
analizar y definir los posibles casos que se pueden presentar en el modelado
por redes neuronales. 

    
En la investigación se definen las las siguientes hipótesis. 
\begin{itemize}
    \item {Las variables físicas involucradas en el micro-invernadero,
        describen de manera acertada los fenómenos físicos involucrados dentro
        de este, las variables mencionadas corresponde a humedad, temperatura,
    medidas por un sensor de tipo THD-D producido por Autonics.}
    \item {Mediante el estudio y monitoreo de las variables físicas
           involucradas se determina la variable con mayor efecto sobre las
           condiciones físicas a las que se pudiese encontrar sometida la humedad de
           suelo.}
    \item {Las humedad de suelo esta relacionada estrechamente con las
        condiciones en el aire, tipo suelo, temporada del año, y zona
    geográfica.  dentro del habitáculo(invernader).}
\item {Implementar un sistema de monitoreo de los distintos sensores y
    actuadores involucrados.}
\end{itemize}
\section{Objetivo}
Diseñar un modelo empleando sistemas de aprendizaje autónomo, aprendizaje de
maquinas, para la humedad de suelo en un micro-invernadero.
\subsection{Objetivos específicos}
\begin{enumerate}
    \item {Ampliar el campo de estudio en las áreas de modelado y control, con
        un enfoque en la tecnologías en tendencias.}
    \item {Desarrollo de un modelo un modelo   inteligente utilizando
        herramientas del campo del aprendizaje autónomo}
    \item Describir el comportamiento de humedad de suelo en un
        micro-invernadero. 
\end{enumerate}
\section{Justificación}
Los modelos que describen las dinámicas de un sistema como en el casos de los
siguientes tipos de sistemas Los modelos que describen la dinámica de un
sistema como en el caso de los invernaderos, son de suma importancia para el
estudio de distintos métodos de control. Comúnmente los modelos son
representaciones matemáticas de los sistemas físicos normalmente un modelo se
utiliza para describir dinámicas de diferentes tipos de sistemas. Estos pueden
ser sistemas complejos y generalmente se busca obtener el modelo que represente
un ambiente de trabajo de la forma más óptima y eficiente que sea posible.
Durante el periodo ene-junio 2021 en el laboratorio de mecatrónica y control de
posgrado en el tecnológico de Culiacán, se realizó la documentación relacionada
al modelado matemático de estos sistemas.



\par Se destacan alguna característica, tales como un sistema multi-entrada
(sistemas tipo mimo), para controlar múltiples salidas.  Dada la complejidad de
estos sistemas se busca emplear una alternativa, como los sistemas de
aprendizaje automático, criterios de redes neuronales, buscando una solución
que se basa en datos reales del sistema que se desea describir para representar
un sistema no-lineal (sistema invernadero).  

\par Por lo tanto, en este trabajo se desarrollará un modelo basado en una
estructura de redes neuronales para determinar el comportamiento de la humedad
de suelo en un micro – invernadero.

\subsection{Referentes mexicanos}
%\input{contenido/referenciaspersonas} 
\section{Limitantes}
\subsection{Limitaciones en el campo de modelado con redes neuronales}
Las redes neuronales artificiales (ANN) tienen un problema para modelar los
fenómenos de lluvia y escorrentía: el tiempo requerido para lograr un buen
entrenamiento. Esto se debe principalmente al uso de algoritmos lentos y al
elevado número de parámetros. \cite{brahm2003disminucion} Cuáles son las
limitaciones del proyecto\cite{1aa6ddcb00bd4d8692d2b66d981c534f} 
\section{Desarrollo}
\subsection{Modelado de sistemas}
\input{contenido/algoritmos_de_referencia}
% Algortimo de retropropagacoin descripcion del modelo matemático
\input{contenido/redesneuronalessec} 
\input{contenido/detalles_modelado}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Configuraciones del monitor}
\input{contenido/configuracion_monitor}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Referencias} 
\bibliographystyle{IEEEtran} 
\bibliography{refer}
\section{Anexos} 
\subsection{Cronograma}
    \input{anexos/cronograma}
\end{document}
